\thispagestyle{formato-PI}
\renewcommand{\MayorVer}{2}
\renewcommand{\MenorVer}{0}
\renewcommand{\Codigo}{BPD-7-PROG}
\renewcommand{\FechaPub}{2023--01}
\renewcommand{\Titulo}{Análisis clínicos del personal}
\section{\Titulo}

%\section{Sanción por no cumplir el reglamento de BPD}
\subsection{Objetivo}

Establecer un programa de análisis clínicos para el personal que labora dentro de las áreas operativas para asegurar que el personal no será causa de un posible riesgo de contaminación de los productos alimenticios.

\subsection{Alcance}

Todo el personal que labore directamente dentro de las áreas operativas.

\subsection{Términos y definiciones}

N/A

\subsection{Documentos y/o normas relacionados}

\begin{itemize}
	\item Programa de análisis
\end{itemize}

\subsection{Procedimiento}

\subsubsection{Programa de análisis clínico externo}

Los análisis realizados para el personal operativo son:

\begin{itemize}
	\item Reacciones febriles
	\item Copro seriado
\end{itemize}

\subsection{Responsable de la actividad}\index{Responsables!análisis clinicos de personal}
\begin{itemize}
	\item \textbf{Ejecutado} por personal Laboratorio externo.
	\item \textbf{Monitoreado} por personal de calidad.
	\item \textbf{Verificado} por personal de gerencia.
\end{itemize}

\subsection{Acciones correctivas}

\begin{itemize}
	\item El personal que resulte positivo será enviado a su casa, se le proporcionara el tratamiento.
	\item Se le realizara la prueba nuevamente.
	\item En caso extremo el personal será enviado al médico para su revisión.
\end{itemize}

\subsection{Frecuencia}\index{Frecuencia!Análisis clinicos de personal}
Semestralmente

\subsection{Historial de modificaciones}

\begin{itemize}
	\item Segunda edición: cambio de fecha de 01 de marzo 2017 a 01 de marzo 2018, se realizó cambio de código de P-D-ACP a PR-003 y no se realizaron cambio de la revisión 01 a 02.
	\item Tercera edición: cambio de fecha de 01 de marzo 2018 a 11 de marzo 2019 y no se realizaron cambio de la revisión 02 a 03.
	\item Cuarta edición: enero 2020 se hizo cambio de formato y cambio de código del PR-003 al AN-OP-001. Y no se realizaron cambios de la revisión 003 a 004.
	\item Quinta edición: febrero 2021 no se realizaron cambios de la revisión 004 a 005.
	\item Sexta edición: febrero 2022 no se realizaron cambios de la revisión 005 a 006.
\end{itemize}

\begin{changelog}[title=Registro de cambios,simple, sectioncmd=\subsection*,label=changelog-\thesection-\MayorVer.\MenorVer]
	\begin{version}[v=2.1, date=2023--01, author=Pablo E. Alanis]
		%\fixed
			\item Cambio de formato;
			\item Se adoptaron versiones mayores y menores para revisiones.
			\item Cambio en el código del documento.
	\end{version}

	\begin{version}[v=1.9, date=2022--05, author=Alonso M.]
		\item \textit{No hubo cambios}
	\end{version}
	\shortversion{v=1.8, date=2021--05, changes=No hubo cambios}
\end{changelog}