\thispagestyle{formato-PI}
\renewcommand{\MayorVer}{2}
\renewcommand{\MenorVer}{0}
%\renewcommand{\Edit}{\MayorVer.\MenorVer}
\renewcommand{\Titulo}{Limpieza de cámaras de refrigeración}
\renewcommand{\Codigo}{HYS-1-IT}
\renewcommand{\FechaPub}{2023--01}
% \renewcommand{\Titulo}{Politica de calidad}

\section{\Titulo}\index{Limpieza!cámara, de!refrigeración, de}

\subsection{Objetivo}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Establecer} el procedimiento de limpieza que se debe de realizar en una cámara de refrigeración y congelación, buscando con ello eliminar o minimizar la presencia de peligros físicos, químicos o biológicos que pudieran generar un riesgo de contaminación en el producto.
\end{itemize}


\subsection{Alcance}
Este procedimiento es aplicable a todas las cámaras en temperaturas de refrigeración y congelación de \gls{RDF}

\subsection{Terminología y definiciones}
\begin{description}
    \defglo{limpieza}
    \defglo{sanitizacion}
\end{description}

% \subsection{Documentos y/o normas relacionadas} %TODO

\subsection{Procedimiento}
\subsubsection{Materiales}
\begin{itemize}
    \item Preparación de KOOL KLEAN a la concentración indicada por el proveedor (Aplicación directa / NO diluya).
          \begin{itemize}
              \item Cubeta de \qty{20}{\liter}
              \item Cepillo para piso color rojo
              \item Cepillos manuales color rojo
              \item Recogedor de plástico
              \item Jalador color rojo
              \item Trapo de microfibra antibacterial.
          \end{itemize}
\end{itemize}

\subsubsection{Instrucciones}

\paragraph{Limpieza preoperativa}

\begin{enumerate}
    \item Retire el producto del área donde se realizara la limpieza para evitar una posible contaminación durante el proceso de limpieza.
    \item Retire el material o suciedad visible como pudiera ser emplaye, madera, cartón, papel entre otros hasta que el área quede libre de estos, deposite los desechos en el contenedor de basura del área.
    \item Utilizar detergente \emph{KOOL KLEANE} al \qty{100}{\percent} (no diluya) para la limpieza de techos, muros, \textit{racks} y pisos.
    \item La limpieza del área se debe realizar en el siguiente orden: techos, muros, \textit{racks} y pisos.
    \item Primero, realice la limpieza de techos y paredes. Aplique el detergente \emph{KOOL KLEANE} directamente de manera superficial con un trapo de microfibra, deje el producto aplicado durante \qtyrange{10}{20}{\minute} aproximadamente para que genere su acción
    \item Con otro trapo de microfibra retire el excedente de detergente, realice esta maniobra hasta finalizar el área seleccionada para la limpieza.
    \item Elimine del trapo de microfibra el excedente de detergente y continúe eliminando el excedente hasta finalizar de retirar el detergente del área.
    \item Continúe con la limpieza de los \textit{racks}, aplique el detergente \emph{KOOL KLEANE} directamente de manera superficial con un trapo de microfibra, deje el producto aplicado durante \qtyrange{10}{20}{\minute} aproximadamente para que genere su acción
    \item Con otro trapo de microfibra retire el excedente de detergente, realice esta maniobra hasta finalizar el área seleccionada para la limpieza.
    \item Elimine del trapo de microfibra el excedente de detergente y continúe eliminando el excedente hasta finalizar de retirar el detergente del área.
    \item Finalice con la limpieza de los pisos y zoclos, aplique el detergente \emph{KOOL KLEANE} en el piso con ayuda de la escoba para piso, deje el producto aplicado durante \qtyrange{10}{20}{\minute} aproximadamente para que genere su acción.
    \item Talle con la escoba el piso y zoclos.
    \item Con el jalador para pisos retire el excedente de detergente hasta que el área quede libre del mismo.
    \item Una vez que se encuentren libres de detergente las áreas limpiadas
    \item Registre en el \emph{Programa Maestro de Limpieza y Sanitización} \RAC. la actividad realizada.
    \item Finalmente, notifique al Supervisor de Calidad para la verificación y liberación de la tarea.
    \item La tarea es liberada una vez que el área se encuentran libre de polvo, suciedad, residuos de materiales extraños, residuos de jabón, y seca. En caso contrario la tarea se deberá volver a realizar.
\end{enumerate}

\paragraph{Limpieza operativa}

\begin{enumerate}
    \item Con la escoba y recogedor retire el material o suciedad visible como pudiera ser emplaye, madera, cartón, papel entre otros hasta que el piso del área quede libre de estos.
    \item Retire de manera manual el emplaye, madera, cartón, papel que pudieran estar acumulados entre los \textit{racks}
    \item Deposite los desechos en el contenedor de basura del área.
\end{enumerate}

\subsection{Responsables de la actividad}

\begin{itemize}
    \item \textbf{Ejecutado} por personal de limpieza
    \item \textbf{Monitoreado} por personal de mantenimiento
    \item \textbf{Verificado} por personal de Calidad.
\end{itemize}

\subsection{Acciones preventivas}

\begin{itemize}
    \item Se llevará a cabo una inspección diaria. Registrando el indicador y medida correspondiente
    \item Si la desviación se repite frecuentemente se dará curso de capacitación al personal de almacén y limpieza para que realicen eficientemente su trabajo.
    \item Si después de haber capacitado al personal de almacén y limpieza se siguen presentando desviaciones por causas injustificadas, se tomaran acciones más enérgicas con el personal por incumplimiento con sus deberes.
\end{itemize}

\subsection{Acciones correctivas}

\begin{itemize}
    \item La tarea es liberada una vez que el área se encuentran libre de polvo, suciedad, residuos de materiales extraños, residuos de jabón, y seca. En caso contrario la tarea se deberá volver a realizar como se indica en el procedimiento.
    \item En caso de no conformidad reportar en \RAC.
\end{itemize}

\subsection{Frecuencia}
\begin{itemize}
    \item[Superficial:] diario de lunes a viernes de 8:00 a 9:00, sábados de 9:00 a 10:00.
    \item[Profunda:] Anualmente, de acuerdo con el programa y disponibilidad de las cámaras. 
\end{itemize}

\begin{changelog}[title=Registro de cambios,simple, sectioncmd=\subsection*,label=changelog-\thesection-\MayorVer.\MenorVer]
	\begin{version}[v=\MayorVer.\MenorVer, date=2023--01, author=Pablo E. Alanis]
		\item Cambio de formato;
		\item Cambios en la serialización de versiones;
		\item Correcciones ortográficas y de estilo.
	\end{version}

	\begin{version}[v=1.5, date=2022--05, author=Alonso M.]
		\item cambio de fecha;
	\end{version}

	\shortversion{v=1.4, date=2021--05, changes=No hubo cambios}
\end{changelog}
