\renewcommand{\MenorVer}{0}
\renewcommand{\MayorVer}{2}
%\renewcommand{\Edit}{\MayorVer.\MenorVer}
\renewcommand{\Codigo}{HYS-15-IT}
\renewcommand{\FechaPub}{2023--01}
\renewcommand{\Titulo}{Lavado de contenedores de basura}

\section{\Titulo}
% \section{Lavado de contenedores de basura}

\subsection{Objetivo}

Establecer un procedimiento que aseguren un mantenimiento y limpieza apropiada de contenedor de basura.

\subsection{Alcance}

Contenedores de basura dentro de almacén.

\subsection{Terminología y definiciones}

\begin{description}
\defglo{limpieza}
\defglo{sanitizacion}
\end{description}

%\subsection{Documentos y/o normas relacionadas}

%N/A

\subsection{Procedimiento}

\subsubsection{Materiales}

\begin{itemize}
	\item Preparación de Liquid K a la concentración indicada por el proveedor (0.13\% a 0.26\% v/v)(1.3ml a 2.6ml en 1L de agua)
	\item Cubeta de \qty{20}{\litre}
	\item Cepillo color amarillo
	\item Guantes para agua
\end{itemize}

\subsubsection{Instrucciones}

\begin{enumerate}
	\item Retirar la basura del bote o contenedor.
	\item Enjuagar con agua.
	\item Aplicar el detergente a la concentración indicada por el proveedor,
	\item Con el cepillo para piso tallar la pared del cesto de arriba hacia abajo, por la parte de adentro y tallar la parte de abajo por dentro.
	\item Tallar las paredes externas, de arriba hacia abajo, después inclinarlo y tallar la base externa.
	\item Enjuagar por la parte de afuera y después la parte de adentro.
	\item Hacer una inspección visual.
\end{enumerate}

\subsection{Responsables de la actividad}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Ejecutado} por personal de limpieza;
	\item \textbf{Monitoreado} por personal de mantenimiento;
	\item \textbf{Verificado} por personal de Calidad.
\end{itemize}

\subsection{Acciones preventivas}

\begin{itemize}
	\item Se llevara a cabo una inspección diaria. Registrando el indicador y medida correspondiente
	\item Si la desviación se repite frecuentemente se dará curso de capacitación al personal de limpieza para que realicen eficientemente su trabajo.
	\item Si después de haber capacitado al personal de limpieza se siguen presentando desviaciones por causas injustificadas, se tomaran acciones más enérgicas con el personal por incumplimiento con sus deberes.
\end{itemize}

\subsection{Acciones correctivas}

\begin{itemize}
	\item La tarea es liberada una vez que el área se encuentran libre de polvo, suciedad, residuos de materiales extraños, residuos de jabón, y seca. En caso contrario la tarea se deberá volver a realizar como se indica en el procedimiento.
	\item En caso de no conformidad reportar en \RAC.
\end{itemize}

\subsection{Frecuencia}

Mensual revisión del programa general de limpieza.

\subsection{Historial de modificaciones}

\begin{itemize}
	\item Cuarta edición: cambio de fecha de 24 de mayo 2017 a 28 de enero 2019, se realizó cambio de código de HS-P-LCB a PR-033 Y no se realizaron cambios de la revisión 003 a la 004.
	\item Quinta edición: febrero 2020 se hizo cambio de formato y cambio de código de PR-033 a IT-OP-016. Y no se realizaron cambios de la revisión 04 a la 05.
	\item Sexta edición: febrero 2021 no se realizaron cambios de la revisión 05 a la 06.
	\item Séptima edición: febrero 2022 no se realizaron cambios de la revisión 06 a la 07.
\end{itemize}
