\thispagestyle{formato-PI}
\renewcommand{\TipoID}{CI}
\section{Evaluación de proveedores}
\renewcommand{\Codigo}{\Prog--\thesection--\TipoID}
Estimado proveedor de Red de Fríos, S.A. de C.V., el presente formato de evaluación tiene por objetivo conocer los procesos involucrados en el surtimiento del insumo que nos provee y forma parte de nuestro Sistema de Calidad de los Alimentos. Con la información que nos proporcione realizaremos una evaluación y dependiendo de los resultados le calificaremos como un \emph{proveedor aprobado, aprobado condicionado o rechazado,} de los resultados de esta evaluación probablemente se desprendan acciones que le solicitaremos sean implementadas para mejorar la calidad del servicio que nos brinda. Agradecemos de antemano su apertura y las facilidades que nos brinda para realizar esta evaluación.

\subsection{Datos generales del proveedor}


\subsection{Cumplimiento de especificaciones}

Se han establecido con el proveedor las especificaciones del insumo requerido y el proveedor cumple con estas especificaciones en el 100\% de las entregas a RDF.

\subsection{Cumplimiento de fechas y cantidades comprometidas}

El proveedor \emph{cumple con las fechas comprometidas de entrega} de insumos así como con las cantidades requeridas en la orden de compra.

\subsection{Capacidad para surtir cantidades requeridas}

El proveedor cuenta con la \emph{capacidad para surtir las necesidades} de volumen de producto que RDF le solicita.

\subsection{Capacidad para surtir cantidades extraordinarias}

El proveedor tiene la capacidad de responder en tiempo razonable a demandas extraordinarias de volumen del producto que nos provee.

\subsection{Condiciones de producción y almacenamiento}

El proveedor mantiene un ambiente de producción y/o almacenamiento tal que no se observan condiciones que representen un riesgo físico, químico o biológico a la inocuidad de los alimentos almacenados en nuestras instalaciones.

\subsection{Presencia de plagas}

Durante la visita de las instalaciones no se observa infestación por algún tipo de plaga y preferentemente el proveedor cuenta con un sistema de control de plagas.

\subsection{Mantenimiento de equipos e instalaciones}

Durante la visita de las instalaciones se observan las instalaciones y maquinaria bien mantenidas de tal forma que se asegura su buen funcionamiento y por lo tanto el abasto del insumo.

Agradecemos nuevamente las facilidades brindadas para realizar esta evaluación, en los próximos días recibirá el resultado final. En este mismo reporte recibirá toda aquella solicitud de acción a implementar en sus instalaciones que haya sido mencionada durante el recorrido; le pedimos responder por escrito a estas solicitudes mencionando el responsable de implementarlas y la fecha compromiso para su finalización.


Nombre y firma del proveedor


Nombre y firma de red de fríos
