\renewcommand{\MayorVer}{2}
\renewcommand{\MenorVer}{1}
\renewcommand{\Codigo}{PSA-1-PROG} %TODO
\renewcommand{\FechaPub}{2023--01}
%\renewcommand{\Edit}{2.1}
\renewcommand{\Titulo}{Política de re-empaque, re-etiquetado, y uso de aditivos}

\section{\Titulo}
\index{Política!re-empaque, re-etiquetado y uso de aditivos, de}

%\section{Política de re-empaque, re-etiquetado, y uso de aditivos}

\subsection{Objetivo}

Dar a conocer que no se realizan maniobras de re empaque como actividades comunes dentro de RED DE FRIOS S.A de C.V.

\subsection{Alcance}

A todas las personas responsables para que se lleven a cabo las operaciones que se requieran para el buen cumplimiento de este procedimiento en las áreas de operaciones

\subsection{Términos y definiciones}

N/A

\subsection{Documentos y/o normas relacionadas}

\begin{itemize}
	\item 1.0 - BPD - Indice|Programa de BPM
\end{itemize}

\subsection{Procedimiento}

\subsubsection{Materiales}

\begin{itemize}
	\item Bitácora de registro
\end{itemize}

\subsubsection{Precauciones de seguridad}

\begin{itemize}
	\item Usar uniforme completo.
\end{itemize}

\subsubsection{Instrucciones}

\paragraph{Política de re-empacado.}

\begin{itemize}
	\item Red de Fríos S.A. de C.V. \textbf{NO} realiza actividades de \emph{RE-EMPAQUE} como práctica común dentro de sus procedimientos durante la operación.
	\item Red de Fríos S.A. de C.V. \textbf{NO} realiza actividades de \emph{RE-ETIQUETADO} como práctica común dentro de sus procedimientos durante la operación.
	\item Red de Fríos S.A. de C.V. \textbf{NO} hace \emph{uso de aditivos o ingredientes} como práctica común dentro de sus procedimientos durante la operación
\end{itemize}

\subsection{Frecuencia}

Cuando se presente una eventualidad.

\subsection{Historial de modificaciones}

\begin{itemize}
	\item \textbf{Tercera edición:} cambio de fecha de 04 de noviembre 2017 a 28 de enero 2019, se realizó cambio de código de CA-P-PRE a P-002. Y no se realizaron cambios de la revisión 002 a la 003.
	\item \textbf{Cuarta edición:} febrero 2020 se hizo cambio de formato y cambio de código de P-002 a PO-OP-002. Y no se realizaron cambios de la revisión 03 a la 04.
	\item \textbf{Quinta edición:} febrero 2021 no se realizaron cambios de la revisión 04 a la 05.
	\item \textbf{Sexta edición:} febrero 2022 no se realizaron cambios de la revisión 05 a la 06.
\end{itemize}
